\documentclass[10pt]{report}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage[spanish,activeacute]{babel}
\usepackage{fancyheadings}

\topmargin -1.5cm
\textheight 24cm
\textwidth 16cm
\oddsidemargin 0cm
\evensidemargin 0cm

\leftmargin 0cm

\pagestyle{fancy}

\lhead
{\bfseries Grado en Ingeniería Informática\\
Relación 1: Análisis descriptivo de datos. Regresión. }
\rfoot{}
\lfoot{}
\cfoot{}
\rhead{\bf ESTADÍSTICA}
\begin{document}

\begin{enumerate}
\item  Hemos recibido el encargo de desarrollar una aplicación para móvil
que convierta archivos en formato \texttt{.jpg} a \texttt{.pdf}. Uno de los requisitos solicitados por
el cliente es que, una vez elegido el archivo \texttt{.jpg} a convertir, se muestre en pantalla el
tiempo estimado que se tardará en convertir el archivo. Para implementar tal funcionalidad,
decidimos usar un modelo de regresión para predecir el tiempo en función del tamaño del
archivo \texttt{.jpg}, tomando como base los datos recolectados en la fase de pruebas de la
aplicación, reflejados en la siguiente tabla:
\begin{center}
\begin{tabular}{l|rrrrr}
Tamaño archivo (MB) & 20 & 10 & 50 & 17 & 5 \\
\hline
Tiempo de conversión (segs.) & 1.8 & 1 & 5.3 & 1.9 & 0.6
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Construye las dos rectas de regresión correspondientes a los datos en la tabla anterior.
\item ¿Podemos concluir que la regresión es adecuada para resolver el problema planteado,
en base a los datos de la tabla?
\item Usando la recta de regresión adecuada, calcula el tiempo de conversión estimado que mostraremos
en pantalla, para un archivo de 30MB.
\end{enumerate}

\item Con objeto de determinar la relación entre el tiempo de respuesta (en segundos) de una
determinada base de datos de consulta y el número de usuarios se han tomado 10 datos correspondientes a
2 semanas consecutivas, obteniéndose los siguientes resultados (tiempo $|$ número de usuarios):
\begin{center}
\begin{tabular}{l|ccccc}
 & Lun. & Mar. & Mié. & Jue. & Vie. \\
 \hline
Semana 1 & 4.32  $|$  15 & 7.14 $|$ 18& 9.21 $|$ 20 & 9.71 $|$ 20 & 15.39 $|$ 26\\
Semana 2 & 5.2 $|$ 16 & 8.37 $|$ 19 & 9.34 $|$ 20 & 10.46 $|$ 21 & 18.9 $|$ 29 \\
\end{tabular}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item ¿Cuál de las dos variables es más homogénea?
\item  Usando la recta de regresión adecuada, determina el número de usuarios activos, si el tiempo
de respuesta es de 12 segundos.
\item  ¿Podemos concluir que la regresión es adecuada para resolver el problema planteado,
en base a los datos de la tabla?
\end{enumerate}

\item La siguiente tabla muestra los resultados de medir el tiempo que se tarda
 en transferir 5 archivos de distinto tamaño a través de una red:
\begin{center}
 \begin{tabular}{c|ccccc}
 Tamaño del archivo (KBytes) & 300 & 500 & 120 & 600 & 400 \\
 \hline
 Tiempo de transmisión (segundos) & 1.1 & 1.9 & 0.3 & 2.1 & 1.5
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Usando regresión lineal, determina el tiempo de
transmisión de un archivo de 200 KBytes.
\item Usando regresión lineal, determina el tamaño de un
archivo que tarda 0.5 segundos en ser transferido.
\item Determina si el ajuste es fiable o no.
\end{enumerate}

\item  Se han obtenido los siguientes datos sobre número de
usuarios en un aula de acceso libre y número de fallos en los PCs del aula:
\begin{center}
 \begin{tabular}{c|ccccc}
 Número de usuarios & 47 & 41 & 54 & 50 & 42 \\
\hline
Número de fallos & 5 & 4 & 6 & 5 & 3
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item  Obtén la recta de regresión necesaria para predecir el
número de usuarios en función del número de fallos.
\item  Determina cómo de fiable es el ajuste.
\end{enumerate}

\item La siguiente tabla muestra los resultados de medir, en 5 instantes
durante un día, el número de usuarios conectados a un servidor Linux y la
cantidad de RAM (en GB) disponible en el sistema:
\begin{center}
 \begin{tabular}{c|ccccc}
 Número de usuarios & 5 & 3 & 2 & 6 & 1 \\
\hline
RAM disponible & 1.1 & 2.6 & 3 & 1 & 3.5
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Usando regresión lineal, determina la cantidad de
RAM disponible si hay 4 usuarios conectados.
\item  Usando regresión lineal, determina el número de
usuarios conectados si la RAM disponible es de 1.5 GB.
\item  Determina cómo de fiable es el ajuste.
\end{enumerate}


\item La siguiente tabla muestra los resultados de medir la cantidad de datos ($X$, en KB) tecleada por cinco operadores en un día de trabajo y el tamaño de su monitor ($Y$, en pulgadas).
\begin{center}
 \begin{tabular}{c|ccccc}
$X$ & 150 & 175 & 210 & 230 & 276 \\
\hline
$Y$ & 15 & 17 & 19 & 21 & 26
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Usando regresión lineal, determina la cantidad de
datos que se puede predecir para un operador cuyo monitor sea de 24 pulgadas.
\item Determina cómo de fiable es el ajuste.
\end{enumerate}

\item Los siguientes datos representan el número de accesos ($X$) a un servidor remoto
y el número de cortes en la comunicación ($Y$) sufridos durante diez días consecutivos:

     \begin{center}
       \begin{tabular}{l|cccccccccccc}
         $X$ & 170 & 160 & 210 & 140 & 180 & 240 & 160 & 140 & 210 &
         230 \\
         \hline
         $Y$ & 8 & 7 & 11 & 5 & 9 & 12 & 8 & 6 & 10 &
         13  \\
       \end{tabular}
     \end{center}

     \begin{enumerate}
    \item  Comprueba si las variables $X$ e $Y$ son independientes.
    \item  Calcula, usando una recta de regresión, el número de
    cortes en la comunicación durante un día en el que se producen 150 accesos. ¿Es bueno el ajuste?
     \end{enumerate}


\item Los siguientes datos representan el número total de mensajes de correo electrónico ($X$) manejados
por un servidor y el número de mensajes tipo SPAM ($Y$) correspondientes a diez días consecutivos:

     \begin{center}
       \begin{tabular}{l|cccccccccccc}
         $X$ & 170 & 160 & 210 & 140 & 180 & 240 & 160 & 140 & 210 &
         230 \\
         \hline
         $Y$ & 8 & 7 & 11 & 5 & 9 & 12 & 8 & 6 & 10 &
         15  \\
       \end{tabular}
     \end{center}

     \begin{enumerate}
    \item ¿Cuál de las dos variables es más dispersa?.
    \item Calcula, usando una recta de regresión, el número total
    de mensajes manejados durante un día en el que se recibieron 13 mensajes tipo SPAM. ¿Es bueno el ajuste
    realizado mediante la recta de regresión?
     \end{enumerate}



\item En una empresa los empleados se clasifican
  en tres categorías: técnicos, especialistas y administrativos.
  El salario medio mensual y la
  varianza de los salarios de cada categoría en el mes de
  Diciembre de 2015 son los que aparecen en en siguiente cuadro:
  {\small{
      \begin{center}
        \begin{tabular}{||c|c|c||}
          \hline  Categoría & Salario medio & Varianza de
          los \\
          & mensual & salarios\\
           & (euros) & (miles de $euros^{2}$) \\
          \hline Técnicos & 2500 & 10 \\
          \hline Especialistas  & 2000 & 25 \\
          \hline Administrativos & 1500 & 15 \\
          \hline
        \end{tabular}
      \end{center}
    }}

  I.-  ¿En qué grupo de empleados los salarios son más homogéneos?

  II.-  En la discusión para fijar los salarios de 2016 han
  sido propuestas dos alternativas:

  \bigskip
  A: La elevación de todos los salarios en un 5\%.

  B: La elevación de todos los salarios en 50 euros mensuales.


  \bigskip
  Calcula los salarios medios que resultan de aplicar las
dos alternativas y la dispersión relativa en cada caso. ¿Qué alternativa provoca menos dispersión en los salarios de los grupos?


\item Se han estudiado las calificaciones de 100 alumnos en dos asignaturas: Matemáticas y Estadística, obteniéndose los siguientes datos: \\
    $\overline{x}=110,\ \overline{y}=2.5,\ S_x=10,\ S_y=0.5,\ r=0.85.$
\begin{enumerate}
\item ?`Qué nota se puede predecir para un alumno, que ha obtenido 125 puntos en Matemáticas, en la asignatura de Estadística?
\item ?`Se puede decir que aquellos alumnos que obtienen mayor calificación en Matemáticas sean los mismos que obtienen mayor calificación en Estadística?
\item  ?`Cuál es la ecuación de la recta de regresión de $X$ sobre $Y$?
\end{enumerate}

\end{enumerate}
\end{document}